\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=7XTHdcmjenI}{Linux} — операционная система с открытым исходным кодом.

Что делает ядро ОС?

\begin{itemize}
\item управление процессами — создает и удаляет процессы, а также определяет сколько процессорного времени они получают
\item управление памятью — определяет как виртуальные адресные пространства процессов отображаются в ОЗУ
\item управление внешней памятью — организация файловых систем и взаимодействия процессов с файлами
\item управление устройствами ввода-вывода
\end{itemize}

\href{https://www.kernel.org/}{Ядро Linux} было создано \href{https://github.com/torvalds}{Линусом Торвальдсом}. Ядро Linux продолжает развиваться с 1991 года по сегодняшний день под его руководством.

Для создания полноценной ОС ядру Linux нужно системное ПО.

Системное ПО:

\begin{itemize}
\item системные утилиты
\item компиляторы (трансляторы, компоновщики, интерпретаторы, ассемблеры и т.п.)
\item командный интерпретатор (оболочка)
\end{itemize}

\href{https://www.fsf.org/}{FSF - Free software Foundation} (Р. Столлман) — фонд свободного ПО, который в рамках проекта GNU, разрабатывает широкий спектр ПО под \href{https://www.gnu.org/licenses/licenses.html}{лицензией GPL}.

В ОС Linux в качестве системного ПО используются:

\begin{itemize}
\item GNU Coreutils
\item GNU Binutils
\item GNU Compiler Collection
\item GNU Bash
\end{itemize}

Дистрибутив Linux = Ядро Linux + системное ПО + прикладное ПО. 

\href{https://www.distrowatch.com}{Дистрибутивы Linux}:

\begin{itemize}
  \item Семейство \href{https://www.debian.org/}{Debian}. Дистрибутив Debian создан в 1993 году супругами Деброй и Иеном Мердок и является одним из старейших дистрибутивов Linux, активно развивающихся на сегодняшний день.
    \begin{itemize}
      \item \href{https://www.debian.org/releases/stable/}{Debian Stable} --- вариант Debian в котором все пакеты максимально оттестированы;
      \item \href{https://www.debian.org/releases/testing/}{Debian Unstable} --- вариант Debian в котором самые новые, но не неоттестированные пакеты;
      \item \href{https://www.debian.org/releases/unstable/}{Debian Testing} --- вариант Debian в котором пакеты проходят тестирование. В определенный момент он становится Stable-дистрибутивом;
    \end{itemize}
  \item Семейство \href{https://www.ubuntu.com/}{Ubuntu} создано на базе Debian Testing и поддерживается компанией Canonical во главе с \href{https://www.markshuttleworth.com/}{Марком Шаттлвортом}.
    \begin{itemize}
      \item Ubuntu --- десктопный дистрибутив на базе Gnome 3
      \item Ubuntu Server --- популярный серверный дистрибутив
      \item Edubuntu --- десктопный дистрибутив на базе Gnome 3 для образования
      \item Ubuntu Studio --- десктопный дистрибутив на базе Gnome 3 для редактирования муль\-ти\-ме\-диа-контета
      \item Ubuntu Kylin --- десктопный дистрибутив на базе Gnome 3 для Китая
      \item Kubuntu --- десктопный дистрибутив на базе KDE
      \item Lubuntu --- десктопный дистрибутив на базе LXDE
      \item Ubuntu Budgie --- десктопный дистрибутив на базе Budgie
      \item Ubuntu Mate --- десктопный дистрибутив на базе Mate
      \item Xubuntu --- десктопный дистрибутив на базе Xfce
    \end{itemize}
  \item Другие дистрибутивы основанные на Debian / Ubuntu:
    \begin{itemize}
      \item \href{https://www.linuxmint.com/}{Mint} — удобство и стабильность
      \item \href{https://elementary.io/}{elementary} — интерфейс адаптирован под Mac OS
      \item \href{https://zorinos.com/}{Zorin} — красивый графический интерфейс пользователя
      \item \href{https://www.kali.org/}{Kali Linux} — дистрибутив для тестирования на безопасность.
      \item \href{https://tails.boum.org/}{The Amnesic Incognito Live System (Tails)} — дистрибутив ориентированный на приватность и конфиденциальность.
      \item \href{https://www.deepin.org/en/}{Deepin} — дистрибутив на базе Debian Stable с графическим окружением Deepin.
      \item \href{https://mxlinux.org/}{MX Linux} — сбалансированный дистрибутив с графическим окружением Xfce на базе Debian Stable.
      \item \href{https://antixlinux.com}{antiX} — дистрибутив для устаревших компьютеров на базе Debian Stable.
      \item \href{https://store.steampowered.com/steamos/}{SteamOS} — игровой дистрибутив основанный на Debian.
    \end{itemize}
  \item \href{https://www.redhat.com/en}{RedHat} — семейство дистрибутивов и одноименная американская корпорация, крупный разработчик свободного ПО
    \begin{itemize}
      \item \href{https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux}{RedHat Enterprise Linux (RHEL)} — серверный дистрибутив с платной поддержкой
      \item \href{https://getfedora.org/}{Fedora} — экспериментальная площадка RedHat
      \item \href{https://www.centos.org/}{CentOS} — клон RHEL
    \end{itemize}

  \item \href{https://www.archlinux.org/}{ArchLinux} --- независимый дистрибутив, развиваемые сообществом отличающийся максимально новым ПО, простотой и гибкостью кастомизации.
    \begin{itemize}
      \item \href{https://manjaro.org/}{Manjaro} — ArchLinux с человеческим лицом
      \item \href{https://antergos.com/}{Antergos} — ArchLinux с человеческим лицом
    \end{itemize}

  \item Другие известные дистрибутивы:
    \begin{itemize}
      \item \href{https://www.slackware.com/}{Slackware} — олдскульный и простой дистрибутив, поддерживаемый Патриком Фолькердингом
      \item \href{https://www.opensuse.org/}{openSUSE} — популярный бесплатный дистрибутив от компании SUSE
      \item \href{https://www.suse.com/products/server/}{SUSE Linux Enterprise Server (SLES)} — популярный серверный дистрибутив с платной поддержкой от компании SUSE
      \item \href{https://www.gentoo.org/}{Gentoo} — дистрибутив использующий установку ПО из исходных кодов.
      \item \href{https://getsol.us/home/}{Solus} — дистрибутив с графическим окружением Budgie.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Сферы применения Linux:

\begin{itemize}
  \item персональный компьютер
  \item серверы
    \begin{itemize}
      \item веб-сервер
      \item сервер СУБД
      \item файл-сервер (медиа-сервер)
      \item сервер виртуализации
      \item сервер службы каталогов
    \end{itemize}
  \item смартфоны и носимая электроника (Android, Tizen, Maemo)
  \item встраиваемые системы
    \begin{itemize}
      \item Raspberry Pi
      \item медиа-приставки
      \item смарт-телевизоры
      \item автомобили
      \item и т.д.
    \end{itemize}
  \item сетевое оборудование
  \item вычислительные кластеры
  \item технологическое оборудование
\end{itemize}

На сегодняшный день на рынке серверных ОС представлены следующие системы:

\begin{itemize}
  \item различные версии Windows Server (около трети рынка)
  \item семейство Unix (около трети рынка):
    \begin{itemize}
      \item BSD (FreeBSD, OpenBSD, DragonflyBSD, NetBSD)
      \item Mac OS for Server
      \item IBM AIX
      \item Hewlett-Packard HP-UX
      \item Oracle Solaris
    \end{itemize}
  \item Семейство Linux (около трети рынка):
    \begin{itemize}
      \item \href{https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux/}{RedHat Enterprise Linux (RHEL)}
      \item \href{https://www.centos.org/}{Community Enterprise OS (CentOS)}
      \item \href{https://www.debian.org/releases/stable/}{Debian Stable}
      \item \href{https://www.ubuntu.com/}{Ubuntu Server}
      \item \href{https://www.suse.com/products/server/}{SLES}
      \item \href{https://www.oracle.com/technetwork/server-storage/linux/overview/index.html}{Oracle Linux}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Литература:

\begin{itemize}
  \item Дмитрий Кетов. Внутреннее устройство Linux
  \item Михаэль Кофлер. Linux. Установка, администрирование, настройка  
  \item Уильям Шоттс. Командная строка Linux
\end{itemize}
